\documentclass[dvipsnames, svgnames, x11names, 11pt, twocolumn]{article}

\setlength{\columnsep}{20pt}

\usepackage[paper=a3paper, top=3cm, bottom=4cm, right=3.3cm, left=3.3cm]{geometry}

\usepackage{xcolor}
% URLs and hyperlinks ------------------------------
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=DarkBlue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=blue,
}
\usepackage{xurl}
%---------------------------------------------------

\usepackage{xepersian}
\settextfont{Yas}

\title{پاسخ تمرین دوم درس کسب و کار}
\author{مهدی حق‌وردی}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{\lr{Upwork}}
\subsection{مروری بر شرکت}
آپ‌ورک، که در سال ۲۰۰۵ تأسیس شد، از ادغام دو پلتفرم رقیب به نام‌های \lr{Elance} و \lr{oDesk} شکل گرفت و به عنوان یک پلتفرم پیشگام در فضای کار فریلنسری، به یک شرکت پیشرو جهانی تبدیل شده است. هدف آپ‌ورک از همان ابتدا ایجاد بستری بود که مرزهای جغرافیایی را از بین برده و به کسب‌وکارها امکان دسترسی به نیروی کار جهانی را بدهد. این پلتفرم به مشتریان و فریلنسرها اجازه می‌دهد تا در صنایع مختلفی مانند توسعه نرم‌افزار، طراحی، نویسندگی و پشتیبانی مشتری \lr{(Customer Support)} فعالیت کنند.

مدل درآمدی آپ‌ورک به صورت چندوجهی است و از کانال‌های مختلف درآمدی استفاده می‌کند. این شرکت با دریافت کارمزد‌های متغیر از فریلنسرها، هزینه‌های اشتراک ویژه و ارائه خدمات پیشرفته به مشتریان توانسته است درآمد پایداری ایجاد کند. همچنین، آپ‌ورک با مدل‌های مبتنی بر اشتراک و خدمات پیشرفته، به مشتریان بزرگتر امکان استفاده از ابزارهای اختصاصی و پشتیبانی ویژه را می‌دهد. طبق گزارش مالی آپ‌ورک در سال ۲۰۲۲، درآمد این شرکت سالانه ۳۵\% افزایش داشته است.

آپ‌ورک با تمرکز بر اعتمادسازی و ایجاد محیطی امن برای مشتریان و فریلنسرها، از طریق سیستم‌های امتیازدهی، فرآیندهای غربال‌گری، و ابزارهای مدیریت پروژه به کسب رضایت کاربران کمک می‌کند. آپ‌ورک همچنین از تکنولوژی و الگوریتم‌های هوش مصنوعی برای تطبیق بهتر پروژه‌ها با مهارت‌های فریلنسرها استفاده می‌کند. 

\subsection{اطلاعات شرکت}
\begin{itemize}
\item 
وبسایت:
\url{https://www.upwork.com}

\item 
مقر:
\lr{Mountain View, California, US}

\item 
تاریخ تاسیس: ۲۰۰۵

\item 
نوع شرکت: خصوصی
\end{itemize}

\subsubsection{وضعیت فعلی}

آپ‌ورک در حال حاضر یک کسب‌وکار موفق است. موفقیت این پلتفرم به دو دلیل عمده حاصل شده است:

\begin{itemize}
\item 
ایجاد دسترسی جهانی و اعتمادسازی

آپ‌ورک با از بین بردن محدودیت‌های جغرافیایی، به شرکت‌ها امکان دسترسی به نیروی کار در سراسر جهان را می‌دهد. با سیستم‌های امتیازدهی و تطبیق هوشمند، آپ‌ورک اعتماد مشتریان را جلب کرده است که این امر منجر به افزایش پروژه‌ها و درآمدها شده است.

\item
نوآوری مشتری‌محور

آپ‌ورک با تحلیل مداوم بازخوردهای کاربران و ارائه ابزارهای مختلف، نیازهای مشتریان و فریلنسرها را به‌خوبی شناسایی و برآورده می‌کند. ارائه خدمات جانبی مانند وبینارها و برنامه‌های وفاداری، باعث افزایش کیفیت جامعه فریلنسرها و رضایت مشتریان شده است.
\end{itemize}
در نتیجه، آپ‌ورک نه‌تنها یک پلتفرم فریلنسینگ موفق است، بلکه به‌عنوان حرکتی در جهت دموکراتیزه‌کردن فرصت‌های شغلی و اتصال استعدادهای جهانی به کارهای معنادار، عمل می‌کند.


\subsection{بررسی مدل کسب و کار}
\begin{enumerate}
\item 
بخش‌های مشتری \lr{(Customer Segments)}

آپ‌ورک به بخش‌های مختلفی از مشتریان خدمات ارائه می‌دهد، از جمله فریلنسرها، مشتریانی که به دنبال استعداد فریلنسری هستند، کسب‌وکارهای کوچک، استارتاپ‌ها و شرکت‌های بزرگ. تیم‌های از راه دور، مدیران پروژه، و کارفرمایان مستقل نیز از مشتریان هدف این پلتفرم هستند. با توجه به نیازهای خاص هر بخش، آپ‌ورک تلاش می‌کند تا تجربه‌ای مناسب و کارآمد برای همه کاربران فراهم کند.

\item
ارزش‌های پیشنهادی \lr{(Value Propositions)}

آپ‌ورک با ارائه یک بازار فریلنسری گسترده، به کاربران این امکان را می‌دهد که از مجموعه‌ای وسیع از مهارت‌ها و فرصت‌های کاری منعطف بهره‌مند شوند. سیستم پرداخت امن و فرآیند استخدام کارآمد از دیگر ارزش‌های پیشنهادی این برند است. ابزارهای مدیریت پروژه، سیستم‌های نظارت بر کیفیت، و پشتیبانی ۲۴/۷ مشتریان، به همراه نظرات و ارزیابی‌ها، تجربه‌ای کارآمد و حرفه‌ای را برای مشتریان و فریلنسرها به ارمغان می‌آورد.

\item 
کانال‌های توزیع \lr{(Channels)}

آپ‌ورک از کانال‌های متعددی برای ارائه خدمات خود بهره می‌برد، از جمله وب‌سایت آپ‌ورک، اپلیکیشن موبایل و بازاریابی ایمیلی. همچنین، این شرکت از پلتفرم‌های رسانه‌های اجتماعی، تبلیغات آنلاین، و بازاریابی محتوایی برای جذب و حفظ مشتریان استفاده می‌کند. وبینارها و همکاری با مؤسسات آموزشی به ارتقای دانش و مهارت‌های کاربران نیز کمک می‌کند.

\item
روابط با مشتریان \lr{(Customer Relationships)}

آپ‌ورک به ایجاد روابط نزدیک با مشتریان خود توجه ویژه‌ای دارد و از طریق پشتیبانی فریلنسر و مشتری، مدیران حساب اختصاصی، و سیستم‌های بازخورد به این هدف دست می‌یابد. این شرکت همچنین خدمات شخصی‌سازی‌شده و پیشنهادات متناسب با نیازهای مشتریان را ارائه می‌دهد. خبرنامه‌های منظم، انجمن‌های اجتماعی و برنامه‌های وفاداری به ایجاد یک جامعه فعال و متعهد کمک می‌کند.

\item
جریان‌های درآمد \lr{(Revenue Streams)}

آپ‌ورک از چندین منبع درآمد اصلی بهره می‌برد، از جمله کارمزد خدمات فریلنسرها و هزینه‌های مصرف مشتریان. این شرکت همچنین از هزینه‌های مربوط به خدمات ویژه مانند اشتراک‌های سازمانی درآمد کسب می‌کند. فروش خدمات استعداد \lr{Talent Services} و تبلیغ شغل‌های ویژه \lr{(Features Jobs)} نیز به تنوع و پایداری جریان‌های درآمدی آپ‌ورک کمک می‌کند.

\item 
فعالیت‌های کلیدی \lr{(Key Activities)}

فعالیت‌های کلیدی آپ‌ورک شامل توسعه پلتفرم، جذب کاربران، و تضمین کیفیت خدمات است. این شرکت همچنین به پشتیبانی مشتری، بازاریابی، و مدیریت جامعه توجه دارد. تحلیل داده‌ها، پردازش پرداخت‌های امن، و بررسی و تأیید استعدادها از دیگر فعالیت‌های اساسی هستند که به ارتقای تجربه کاربری و افزایش اعتماد به سیستم کمک می‌کنند.

\item
منابع کلیدی \lr{(Key Resources)}

منابع اصلی آپ‌ورک شامل پلتفرم فناوری، نیروی کار ماهر، و شهرت برند قوی است. این شرکت همچنین به وجود یک سیستم پرداخت امن و خدمات پشتیبانی مشتری متکی است. ابزارهای تحلیل داده و الگوریتم‌های بازار نیز به آپ‌ورک کمک می‌کنند تا نیازهای مشتریان و فریلنسرها را به‌خوبی شناسایی کند و در تصمیم‌گیری‌های تجاری خود به کار گیرد.


\item
شرکای کلیدی \lr{(Key Partners)}

آپ‌ورک به عنوان یک پلتفرم فریلنسری، به همکاری با طیف وسیعی از شرکای کلیدی وابسته است. این شرکا شامل فریلنسرها، مشتریان، و تأمین‌کنندگان پرداخت هستند که به تسهیل معاملات کمک می‌کنند. همچنین، آپ‌ورک با آژانس‌های دولتی، مؤسسات آموزشی، و مشاوران حقوقی همکاری دارد تا از نظر قانونی و نظارتی سازگار باقی بماند و با تأمین‌کنندگان فناوری و شرکای بازاریابی نیز برای تقویت حضور برند خود همکاری می‌کند.

\item
ساختار هزینه‌ها \lr{(Cost Structure)}

ساختار هزینه‌های آپ‌ورک شامل هزینه‌های مربوط به فریلنسرها، بازاریابی و تبلیغات، و نگهداری و توسعه پلتفرم است. این شرکت همچنین هزینه‌هایی برای پشتیبانی مشتری، پردازش پرداخت، و مشاوره حقوقی و انطباق دارد. هزینه‌های اداری، تحقیق و توسعه، و دستمزد و مزایای کارکنان نیز از دیگر مواردی هستند که به حفظ عملکرد بهینه آپ‌ورک کمک می‌کنند.
\end{enumerate}

\subsection{مدل درآمد}
شرکت آپ‌ورک از ترکیب مدل‌های مختلف درآمدی برای کسب درآمد استفاده می‌کند. در زیر، استراتژی‌های متنوع کسب درآمد این شرکت آورده شده است:

\begin{itemize}
\item
اوبریزیشن

ایجاد مدلی شبیه به \lr{Uber}، که در آن افراد با استفاده از پلتفرم به دیگران خدمات ارائه می‌دهند و به صورت مستقیم با مشتریان ارتباط برقرار می‌کنند.

\item
بازارگاه آنلاین

آپ‌ورک به عنوان یک بازار آنلاین عمل می‌کند که در آن آزادکاران و کارفرمایان می‌توانند با یکدیگر ارتباط برقرار کرده و پروژه‌ها را به سرانجام برسانند.

\item
اقتصاد درخواستی \lr{(On-demand)}

این مدل به آپ‌ورک اجازه می‌دهد تا خدمات را بر اساس تقاضای مشتریان به صورت فوری و انعطاف‌پذیر ارائه کند.

\item
همتا به همتا \lr{(P2P)}

پلتفرم آپ‌ورک ارتباط مستقیم بین مشتریان و ارائه‌دهندگان خدمات را فراهم می‌کند و آن‌ها می‌توانند بدون واسطه ارتباط برقرار کنند.

\item
روندهای مخرب \lr{(Disruptive trends)}

آپ‌ورک از روندهای نوآورانه‌ای استفاده می‌کند که ساختار سنتی بازار کار را تغییر داده و مدل‌های کاری جدیدی را برای افراد فراهم می‌کند.

\item
بازار دوطرفه

آپ‌ورک یک پلتفرم با دو طرف است که هم آزادکاران و هم کارفرمایان را به خود جذب کرده و ارتباط بین آن‌ها را تسهیل می‌کند.

\item
روندهای تکنولوژی

استفاده از تکنولوژی‌های نوین برای ارائه خدمات و بهبود تجربه کاربران، از جمله هوش مصنوعی برای تطبیق افراد با فرصت‌های شغلی مناسب.

\item
روندهای جدید اشتغال

تمرکز بر روندهای جدید شغلی، از جمله کار از راه دور و کارهای پروژه‌ای، که به واسطه تغییرات در نیازهای کاری و اقتصادی به وجود آمده‌اند.

\item
استارتاپ چابک

این مدل به آپ‌ورک اجازه می‌دهد که به سرعت با نیازهای بازار تطبیق پیدا کند و فرآیندها را بهینه‌سازی کند.

\item
کرادسورسینگ

آپ‌ورک به عنوان یک پلتفرم برای تأمین نیروی کار از جمعیت وسیعی از آزادکاران عمل می‌کند که از سراسر جهان به پروژه‌ها دسترسی دارند.

\item
مزایده

برخی پروژه‌ها به صورت مزایده‌ مانند ارائه می‌شوند که در آن آزادکاران پیشنهادات خود را برای انجام کار ارائه می‌دهند.

\item
فهرست‌های ویژه

آپ‌ورک خدماتی همچون نمایش ویژه برای پروفایل‌ها و پروژه‌ها ارائه می‌دهد که باعث افزایش دیده‌شدن می‌شود.

\item
اشتراک

آپ‌ورک به کاربران خود پلن‌های اشتراکی ارائه می‌دهد که به آن‌ها دسترسی به امکانات و قابلیت‌های پیشرفته می‌دهد.

\item
کارگزاری

آپ‌ورک به عنوان یک واسطه بین کارفرمایان و آزادکاران عمل کرده و از این طریق کمیسیون دریافت می‌کند.

\item
ارائه‌دهنده راهکار

آپ‌ورک به عنوان یک راهکار جامع برای کارفرمایان عمل می‌کند که به دنبال تأمین نیرو و انجام پروژه‌ها هستند.

\item
کنترل بر فرآیند \lr{(Take the wheel)}

آپ‌ورک به کاربران خود امکاناتی می‌دهد که بتوانند پروژه‌ها را به صورت کامل مدیریت کنند و نظارت بر عملکرد آزادکاران داشته باشند.

\item
دسترسی به‌جای مالکیت \lr{(Access over ownership)}

آپ‌ورک به جای ایجاد مالکیت، به کاربران خود امکان دسترسی به شبکه‌ای از آزادکاران و ابزارها را برای انجام پروژه‌ها می‌دهد.

\end{itemize}
آپ‌ورک با استفاده از این مدل‌های مختلف، بستری کامل برای تأمین نیروی کار مستقل و خدمات متنوع فراهم کرده است که به افزایش بهره‌وری و تسهیل دسترسی به نیروی کار جهانی کمک می‌کند.

\section{\lr{China Energy Engineering}}
\subsection{مروری بر شرکت}
گروه مهندسی انرژی چین \lr{(China Energy Engineering Group)} که در سال ۲۰۱۱ تأسیس شد، به عنوان یک غول دولتی در بخش انرژی چین فعالیت می‌کند و توانسته است با یک مدل تجاری یکپارچه، به یکی از ارکان صنعت انرژی چین تبدیل شود. این شرکت با ترکیب مراحل مختلفی از جمله نظرسنجی، طراحی، مشاوره، ساخت و تولید تجهیزات و حتی مواد منفجره، توانسته است به‌طور جامع پروژه‌های زیرساختی انرژی را از ابتدا تا انتها مدیریت کند. این مدل کاری منجر به افزایش بهره‌وری عملیاتی و کنترل کیفی دقیق‌تر در پروژه‌های این شرکت شده است.

مدل درآمدی این گروه نیز از چندین منبع تشکیل شده و پایداری بالایی دارد. درآمد اصلی از پروژه‌های پیمانکاری و ساخت و ساز در بخش انرژی حاصل می‌شود، در حالی که خدمات مشاوره‌ای، تولید تجهیزات و مواد منفجره نیز بخش قابل توجهی از درآمد را تأمین می‌کنند. به عنوان نمونه، پروژه نیروگاه زغال سنگ گوادر در پاکستان نشان‌دهنده استراتژی تنوع درآمدی این شرکت است و نقش مهمی در درآمد بین‌المللی این گروه دارد.

\subsection{اطلاعات شرکت}
\begin{itemize}
\item 
وبسایت:
\url{www.ceec.net.cn}

\item 
مقر:
\lr{Beijing, Beijing, China}

\item 
تاریخ تاسیس: ۲۰۱۱

\item 
نوع شرکت: دولتی \lr{(State-owned)}
\end{itemize}

\subsubsection{وضعیت فعلی}
این شرکت در وضعیت کسب‌وکار بسیار موفقی قرار دارد و موفقیت آن به دو دلیل عمده حاصل شده است:

\begin{itemize}
\item 
مدل کسب‌وکار جامع و یکپارچه

این گروه با مدیریت تمامی مراحل از نظرسنجی و طراحی تا ساخت و تولید، توانسته است بهره‌وری عملیاتی را بهبود بخشد و به کاهش وابستگی به تأمین‌کنندگان خارجی بپردازد، که به کنترل بهتر کیفیت و کاهش ریسک‌ها منجر شده است.

\item 
تمرکز بر نوآوری و پایداری

سرمایه‌گذاری قابل‌توجه در تحقیق و توسعه و تعهد به انرژی‌های تجدیدپذیر به شرکت این امکان را داده است که همواره در حوزه‌ی فناوری‌های نوین پیشگام باشد و با اجرای پروژه‌های پایدار، به تقاضاهای زیست‌محیطی و اجتماعی پاسخ دهد.
\end{itemize}

این دو استراتژی کلیدی، همراه با همکاری‌های استراتژیک و تمرکز بر تأثیرات اجتماعی و کاربردی، این شرکت را به یکی از موفق‌ترین و پایدارترین بازیگران در بخش انرژی چین و جهان تبدیل کرده‌اند.

دیگر عوامل موفقیت را می‌توان نوآوری، پایداری، و همکاری‌های استراتژیک نام برد.   

نوآوری از عوامل اساسی موفقیت گروه مهندسی انرژی چین است. این شرکت با سرمایه‌گذاری سالانه‌ی بیش از ۳۰۰ میلیون دلار در تحقیقات و توسعه، توانسته است به‌روزترین فناوری‌ها و روش‌ها را به کار گیرد و رقابتی‌ترین موقعیت‌ها را در صنعت انرژی حفظ کند. یکی از نقاط برجسته در استراتژی نوآوری این شرکت، تمرکز بر پروژه‌های انرژی تجدیدپذیر است. پروژه‌هایی نظیر پروژه‌ی بادی دالی، که سالانه باعث کاهش ۵۰۰ هزار تن کربن می‌شود، نمادی از تعهد این شرکت به توسعه‌ی پایدار است.

علاوه بر نوآوری، همکاری‌های استراتژیک نیز از پایه‌های موفقیت این شرکت هستند. این گروه با همکاری نهادهای دولتی، موسسات مالی و تأمین‌کنندگان فناوری، هم توانسته است ظرفیت‌های خود را در اجرای پروژه‌های پیچیده افزایش دهد و هم راه را برای گسترش بین‌المللی خود هموار کند. این همکاری‌ها، مطابق با نظریات استراتژیک مایکل پورتر، به شرکت کمک کرده‌اند تا به مقیاس اقتصادی و دامنه‌ی فعالیت‌های گسترده‌تری دست یابد و به مزیت رقابتی پایدار برسد.
\subsection{بررسی مدل کسب و کار}
\begin{enumerate}
\item 
بخش‌های مشتری

این گروه به بخش‌های متنوعی از مشتریان، از جمله نهادهای دولتی، شرکت‌های بزرگ ساختمانی و شرکت‌های انرژی تجدیدپذیر خدمات ارائه می‌دهد. توسعه‌دهندگان زیرساخت، سرمایه‌گذاران در بخش انرژی، و شرکت‌های صنعتی نیز از جمله مشتریان هدف هستند. این گروه همچنین به برنامه‌ریزان شهری و شرکت‌های خدمات عمومی توجه دارد تا نیازهای مختلف بازار را برآورده کند.

\item
ارزش‌های پیشنهادی

این گروه با ارائه راه‌حل‌های انرژی تجدیدپذیر و ساخت زیرساخت‌های با کیفیت، به مشتریان خود ارزش بالایی می‌دهد. مدیریت پروژه‌های پایدار و خدمات مهندسی جامع به همراه فناوری‌های پیشرفته انرژی و سیستم‌های تولید برق نوآورانه، از جمله ارزش‌های پیشنهادی هستند. همچنین، این گروه به ایمنی محیط زیست و توزیع کارآمد انرژی توجه ویژه‌ای دارد.

\item 
کانال‌های توزیع

گروه مهندسی انرژی چین از چندین کانال برای ارتباط با مشتریان و ارائه خدمات خود استفاده می‌کند، از جمله وب‌سایت رسمی، تیم فروش مستقیم و کنفرانس‌های صنعتی. همچنین، استفاده از رسانه‌های اجتماعی، کمپین‌های ایمیلی و نمایشگاه‌های تجاری به جذب مشتریان و ارتقای برند کمک می‌کند. شرکت در مناقصات دولتی و انتشار مقالات در نشریات صنعتی نیز از دیگر کانال‌های مهم ارتباطی این گروه هستند.

\item
روابط با مشتریان

گروه مهندسی انرژی چین بر ایجاد روابط نزدیک با مشتریان خود تأکید دارد و از مدیریت حساب‌های کلیدی و مشارکت‌های استراتژیک برای حفظ این روابط استفاده می‌کند. همچنین، این گروه از نظرسنجی‌های منظم و ارائه پشتیبانی فنی به مشتریان بهره می‌برد. قراردادهای بلندمدت و روابط پروژه‌محور نیز به تأمین نیازهای مشتریان و ارتقای همکاری‌ها کمک می‌کند.

\item
جریان‌های درآمد

گروه مهندسی انرژی چین از چندین منبع درآمد شامل توسعه پروژه‌ها، خدمات مهندسی و قراردادهای ساخت درآمد کسب می‌کند. همچنین، تولید تجهیزات، خدمات عملیاتی و نگهداری، و مشاوره از دیگر منابع درآمدی این گروه هستند. درآمد حاصل از تجارت کالاهای انرژی و قراردادهای دولتی نیز به تنوع و پایداری جریان‌های درآمدی کمک می‌کند.

\item 
فعالیت‌های کلیدی

فعالیت‌های کلیدی این گروه شامل مدیریت پروژه، تأمین و ساخت مهندسی \lr{(EPC)}، و تحقیق و توسعه است. کنترل کیفیت، مدیریت زنجیره تأمین و مدیریت روابط مشتری نیز از دیگر فعالیت‌های مهم هستند. این شرکت همچنین بر روی بازاریابی و فروش، مدیریت مالی، و خدمات نگهداری تمرکز دارد تا از موفقیت پروژه‌ها اطمینان حاصل کند.
\item
منابع کلیدی

منابع اصلی این گروه شامل نیروی انسانی ماهر، سرمایه مالی، و تخصص مهندسی است. زیرساخت‌های فناوری و روابط استراتژیک با شرکا نیز از دیگر منابع کلیدی هستند که به توسعه و اجرای پروژه‌های پیچیده کمک می‌کنند. همچنین، مالکیت معنوی و ماشین‌آلات سنگین از جمله منابع مهمی هستند که در پروژه‌ها استفاده می‌شود.

\item
شرکای کلیدی

گروه مهندسی انرژی چین با طیف وسیعی از شرکای کلیدی همکاری می‌کند تا پروژه‌های خود را به طور مؤثر اجرا کند. این شرکا شامل تأمین‌کنندگان، نهادهای دولتی، و شرکت‌های ساختمانی هستند که به تأمین منابع و مجوزهای لازم کمک می‌کنند. همچنین، این گروه با تأمین‌کنندگان فناوری، مؤسسات مالی، و شرکت‌های انرژی تجدیدپذیر همکاری دارد تا نوآوری و کیفیت در پروژه‌ها حفظ شود.

\item
ساختار هزینه‌ها

ساختار هزینه‌های این گروه شامل هزینه‌های تهیه‌ی مواد اولیه، هزینه‌های نیروی کار و هزینه‌های تجهیزات و ماشین‌آلات است. همچنین، هزینه‌های تحقیق و توسعه، نگهداری و تعمیرات، و حمل و نقل و لجستیک نیز در این ساختار لحاظ شده است. هزینه‌های اداری، بازاریابی، و خدمات حرفه‌ای نیز از دیگر مواردی هستند که به تأمین کارایی مالی گروه کمک می‌کنند.

\end{enumerate}

\subsection{مدل درآمد}
گروه مهندسی انرژی چین با ترکیب مدل‌های مختلف تجاری به درآمدزایی می‌پردازد. در زیر، استراتژی‌های مختلف کسب درآمد این شرکت آورده شده است:

\begin{itemize}
\item
قفل‌کردن مشتری

ایجاد وابستگی مشتریان به محصولات یا خدمات شرکت که باعث می‌شود آن‌ها نتوانند به راحتی به سایر ارائه‌دهندگان خدمات مراجعه کنند.
  
\item
افزایش تولید

افزایش حجم تولید محصولات و خدمات برای پاسخگویی به نیاز بیشتر مشتریان و کسب درآمد بیشتر.

\item
ارائه خدمات اقتصادی

ارائه خدمات یا محصولاتی با حداقل ویژگی‌ها و قیمت پایین، مناسب مشتریانی که به دنبال کیفیت بالا نیستند اما به قیمت پایین اهمیت می‌دهند.

\item
قراردادهای مبتنی بر عملکرد

دریافت درآمد بر اساس عملکرد، که می‌تواند به معنای پرداخت بر اساس نتایج یا میزان بهره‌وری باشد و انگیزه‌ای برای بهبود عملکرد ایجاد می‌کند.

\item
ارائه‌دهنده راهکار

ارائه خدمات و محصولات به عنوان یک راهکار جامع برای مشتریان، از جمله طراحی، ساخت و نگهداری که شامل همه مراحل پروژه می‌شود.

\item
تولید و توزیع

تولید محصولات و سپس توزیع آن‌ها به مشتریان نهایی یا واسطه‌ها، که شامل ایجاد و مدیریت زنجیره تأمین نیز می‌شود.

\item
فعالیت در حوزه انرژی

تمرکز اصلی این شرکت در حوزه انرژی است که شامل طراحی، ساخت و مدیریت پروژه‌های انرژی می‌شود.

\item
دولتی بودن

این شرکت متعلق به دولت چین است، که باعث ایجاد دسترسی به منابع و حمایت‌های دولتی می‌شود و امکان اجرای پروژه‌های بزرگ و استراتژیک را فراهم می‌آورد.

\item
مدل دانش و زمان

این مدل به این معناست که درآمد از طریق ارائه خدمات مشاوره و استفاده از دانش و تخصص کارکنان شرکت به دست می‌آید.
\end{itemize}

گروه مهندسی انرژی چین با بهره‌گیری از این مدل‌های مختلف و ترکیب آن‌ها، طیف گسترده‌ای از خدمات را به مشتریان خود ارائه می‌دهد و از این طریق به سودآوری پایدار دست می‌یابد.

\section{\lr{Starbucks}}
\subsection{مروری بر شرکت}
شرکت \lr{Starbucks} یک رهبر شناخته شده جهانی در صنعت قهوه است که به ارائه تجربیات قهوه با کیفیت بالا به مشتریان خود شناخته می‌شود.

استارباکس با شعار

\noindent
\begin{minipage}[c]{.45\textwidth}
\raggedright
\textit{\lr{Our Mission\\
With every cup,\\
with every conversation,\\
with every community–\\
we nurture the limitless possibilities of human connection}}
\end{minipage}% <---------------- Note the use of "%"

 خود را به عنوان سنگ بنای فرهنگ قهوه جامعه تثبیت کرده است.\LTRfootnote{\url{https://stories.starbucks.com/stories/2023/a-new-mission-for-starbucks/}}


این شرکت دارای مجموعه متنوعی از مکان‌ها و کانال‌های خرده‌فروشی است که شامل بیش از 33000 فروشگاه در بیش از 80 کشور است. استارباکس طیف گسترده‌ای از محصولات، از جمله نوشیدنی‌های قهوه دست‌ساز، چای، اسموتی، و مجموعه‌ای از اقلام غذایی، و همچنین محصولات یکبار مصرف ممتاز و نوشیدنی‌های آماده را ارائه می‌دهد.

استارباکس به طور مداوم نوآوری می‌کند و با به‌روزرسانی منوی خود و ارائه قابلیت شخصی‌سازی برای تطبیق با سلیقه‌های مصرف‌کنندگان، از جمله معرفی گزینه‌های گیاهی برای گیاه‌خواران، به نیازهای مشتریان پاسخ می‌دهد. اپلیکیشن موبایل استارباکس نقش مهمی در تحول دیجیتال این شرکت ایفا کرده است، به‌طوری‌که نیمی از فروش ایالات متحده را از طریق این اپلیکیشن به دست آورده است. علاوه بر این، استارباکس به تأمین منابع اخلاقی و پایداری متعهد است و ارزش‌های برند خود را با ارزش‌های مشتریان به‌ویژه نسل جوان و دوستدار محیط‌زیست همسو می‌کند.

استارباکس با همکاری‌های استراتژیک خود مانند همکاری با شرکت‌هایی نظیر پپسی و نستله، بازارهای جدیدی را تسخیر کرده و از مزایای مقیاس و هم‌افزایی استفاده کرده است. برنامه وفاداری استارباکس، با نزدیک به ۳۰ میلیون عضو فعال، باعث افزایش حفظ مشتری و بازگشت مجدد آن‌ها می‌شود. این عوامل به طور کلی رویکرد متنوع و قوی استارباکس را به نمایش می‌گذارد.

\subsection{اطلاعات شرکت}
\begin{itemize}
\item 
وبسایت:
\url{www.starbucks.com}

\item 
مقر:
\lr{Seattle, Washington, US}

\item 
تاریخ تاسیس: ۱۹۷۱

\item 
نوع شرکت: عمومی
\end{itemize}
\subsubsection{وضعیت فعلی}

استارباکس در حال حاضر یک کسب‌وکار بسیار موفق است. موفقیت آن به دلیل تجربه مشتری‌محور و اجتماعی و نوآوری در محصولات به دست آمده است.

\begin{itemize}
\item
 تجربه منحصربه‌فرد مشتری و تمرکز بر رضایت مشتری – استارباکس با ایجاد فضایی دلپذیر و اجتماعی، نه تنها قهوه می‌فروشد بلکه یک تجربه خاص ارائه می‌دهد که مشتریان را به تکرار بازدید ترغیب می‌کند.

\item 
نوآوری مداوم و تنوع در محصولات – استارباکس با معرفی محصولات جدید و منوی قابل‌سفارشی‌سازی، توانسته است توجه و رضایت طیف وسیعی از مشتریان را جلب کند. این نوآوری‌ها نه تنها نیازهای در حال تغییر مشتریان را پاسخ می‌دهند بلکه باعث ایجاد وفاداری و رشد پایدار برند شده‌اند.
\end{itemize}

\subsection{بررسی مدل کسب و کار}
\begin{enumerate}
\item 
بخش‌های مشتری

استارباکس به بخش‌های متنوعی از مشتریان خدمات ارائه می‌دهد، از جمله علاقه‌مندان به قهوه، مسافران، و حرفه‌ای‌های تجاری. همچنین این برند به دانش‌آموزان و مصرف‌کنندگانی که به مسائل زیست‌محیطی اهمیت می‌دهند، توجه ویژه‌ای دارد. با استفاده از اپلیکیشن موبایل و رسانه‌های اجتماعی، استارباکس به جذب مشتریان بین‌المللی و افرادی که به دنبال گزینه‌های سالم هستند، ادامه می‌دهد و از طریق ارائه یک تجربه دلپذیر و متنوع، به نیازهای مختلف آنها پاسخ می‌دهد.

\item 
ارزش‌های پیشنهادی

استارباکس ارزش‌های پیشنهادی خود را بر پایه ارائه قهوه‌های با کیفیت بالا، خدمات مشتری استثنایی و فضایی آرام و دلنشین بنا نهاده است. این برند همچنین به تأمین دانه‌های قهوه به صورت اخلاقی و پایدار اهمیت می‌دهد و به مشتریان این امکان را می‌دهد که نوشیدنی‌های خود را به صورت دلخواه سفارشی‌سازی کنند. به علاوه، با ارائه تنوع در گزینه‌های غذایی و تنقلات، برنامه‌های پاداش و تجربه‌ای یکپارچه از برند، استارباکس تلاش می‌کند تا وفاداری مشتریان خود را افزایش دهد و به آنها حس خاصی از تعلق و ارزش بدهد.

\item 
کانال‌های توزیع

استارباکس از کانال‌های مختلفی برای توزیع محصولات خود استفاده می‌کند که به افزایش دسترسی مشتریان کمک می‌کند. این کانال‌ها شامل فروشگاه‌های خرده‌فروشی، مکان‌های درایو-ترو، و یک فروشگاه آنلاین جامع هستند. همچنین، اپلیکیشن موبایل و حضور فعال در رسانه‌های اجتماعی به مشتریان این امکان را می‌دهد که به راحتی محصولات را سفارش دهند و از خدمات ویژه بهره‌مند شوند. این رویکرد چندوجهی به استارباکس کمک می‌کند تا با تغییرات بازار و نیازهای مشتریان سازگار شود.

\item 
روابط با مشتریان

استارباکس بر ایجاد روابط قوی با مشتریان خود تأکید دارد و از شیوه‌های مختلفی برای تعامل با آنها استفاده می‌کند. خدمات شخصی‌سازی شده، استفاده از اپلیکیشن موبایل برای ارتباط دیجیتال، و برگزاری رویدادهای اجتماعی از جمله روش‌هایی هستند که به این هدف کمک می‌کنند. همچنین، استارباکس از رسانه‌های اجتماعی و خبرنامه‌های ایمیلی برای ارسال اخبار و به‌روزرسانی‌ها به مشتریان خود استفاده می‌کند، در حالی که سیستم‌های بازخورد مشتری به این شرکت کمک می‌کند تا نیازها و خواسته‌های مشتریان را بهتر درک کرده و بهبود یابد.

\item 
جریان‌های درآمد

استارباکس از چندین منبع درآمد به دست می‌آورد که شامل فروش قهوه، غذا و کالاهای مختلف است. درآمد این شرکت نه تنها از فروش مستقیم محصولات بلکه از حق امتیاز و هزینه‌های مجوز از فروشگاه‌های مجوزی نیز تأمین می‌شود. علاوه بر این، استارباکس به فروش نوشیدنی‌های آماده به مصرف و تجهیزات قهوه توجه ویژه‌ای دارد که به تنوع و پایداری درآمد این برند کمک می‌کند.

\item 
فعالیت‌های کلیدی

فعالیت‌های کلیدی استارباکس شامل یک سری فرآیندها است که به تولید و ارائه خدمات مرتبط با قهوه و نوشیدنی‌ها کمک می‌کند. از تأمین و خرید دانه‌های قهوه با کیفیت گرفته تا تهیه نوشیدنی‌ها و مدیریت عملیات روزانه فروشگاه‌ها، هر فعالیت به افزایش رضایت مشتری و کارایی شرکت کمک می‌کند. علاوه بر این، استارباکس بر روی آموزش و توسعه مهارت‌های کارکنان، برنامه‌های وفاداری مشتری و مدیریت زنجیره تأمین تمرکز دارد. این فعالیت‌ها نه تنها به حفظ کیفیت خدمات کمک می‌کند بلکه به نوآوری و تحقیق در زمینه محصولات جدید نیز منجر می‌شود.

\item 
منابع کلیدی

منابع کلیدی استارباکس شامل عواملی است که به موفقیت این برند در بازار کمک می‌کند. شهرت و شناخت برند استارباکس، زنجیره تأمین جهانی و دسترسی به دانه‌های قهوه با کیفیت بالا از جمله این منابع هستند. همچنین، دستورالعمل‌های انحصاری محصولات و موقعیت‌های جغرافیایی استراتژیک فروشگاه‌ها به استارباکس این امکان را می‌دهد که در صنعت قهوه رقابت کند. این برند همچنین به کارکنان آموزش‌دیده و فناوری‌های دیجیتال و پلتفرم‌های آنلاین برای بهبود تجربه مشتری و مدیریت وفاداری مشتریان وابسته است.

\item 
شرکای کلیدی

استارباکس به عنوان یک برند جهانی، به شدت به شراکت‌های کلیدی خود وابسته است. این شراکت‌ها شامل تأمین‌کنندگان دانه‌های قهوه، تولیدکنندگان تجهیزات و توسعه‌دهندگان املاک می‌شود که به این شرکت کمک می‌کند تا محصولات باکیفیت را در فروشگاه‌های خود ارائه دهد. همچنین، استارباکس با شرکت‌های فناوری، آژانس‌های بازاریابی و سازمان‌های زیست‌محیطی همکاری می‌کند تا علاوه بر حفظ استانداردهای بالا، به اهداف اجتماعی و محیطی خود نیز برسد. به علاوه، این برند با سازمان‌های اجتماعی و نهادهای مالی نیز در جهت تقویت موقعیت خود در بازار همکاری دارد.

\item 
ساختار هزینه‌ها

ساختار هزینه‌های استارباکس شامل تعدادی از هزینه‌های کلیدی است که به فعالیت‌های روزمره و استراتژی‌های بلندمدت آن مربوط می‌شود. این هزینه‌ها شامل دستمزد و مزایای کارکنان، اجاره و خدمات عمومی، هزینه‌های بازاریابی و لجستیک، و استهلاک تجهیزات است. همچنین، هزینه‌های مربوط به تحقیق و نوآوری و اجرای برنامه‌های زیست‌محیطی و پایدار نیز در این ساختار لحاظ شده است، که به استارباکس کمک می‌کند تا در یک بازار رقابتی باقی بماند و به اهداف اجتماعی خود دست یابد.

\end{enumerate}

\subsection{مدل درآمد}
شرکت استارباکس با استفاده از ترکیب مدل‌های مختلف تجاری به کسب درآمد می‌پردازد. در زیر، استراتژی‌های متنوع کسب درآمد این شرکت آورده شده است:

\begin{itemize}
\item
فروش تجربه

استارباکس تنها قهوه نمی‌فروشد، بلکه تجربه‌ای خاص و دلپذیر برای مشتریان فراهم می‌کند که شامل محیط آرام و خدمات ویژه است.

\item
فرانچایزینگ

این شرکت با ارائه حق امتیاز (فرانچایز) به سایر کسب‌وکارها، امکان گسترش برند خود را فراهم کرده و از این طریق درآمد کسب می‌کند.

\item
فرهنگ به‌عنوان برند

استارباکس از فرهنگ خاص خود برای جذب مشتریان استفاده می‌کند و برند خود را به عنوان بخشی از سبک زندگی ارائه می‌دهد.

\item
وفاداری مشتری

این شرکت با برنامه‌های وفاداری، از جمله برنامه‌های پاداش و تخفیف، مشتریان وفادار خود را حفظ کرده و به خریدهای مکرر آن‌ها تشویق می‌کند.

\item
کراس-سابسیداری

استفاده از محصولات و خدمات متنوع به‌گونه‌ای که یک بخش از کسب‌وکار به دیگر بخش‌ها کمک کند تا هزینه‌ها کاهش یافته و سود افزایش یابد.

\item 
فروش جانبی

پیشنهاد محصولات مکمل به مشتریان، مانند فروش کیک یا میان‌وعده‌ها همراه با قهوه، که باعث افزایش درآمد می‌شود.

\item 
فروشگاه در فروشگاه

ایجاد کافه‌های استارباکس در فروشگاه‌ها و مکان‌های دیگر مانند کتاب‌فروشی‌ها و فروشگاه‌های بزرگ.

\item 
ارائه تجربه

استارباکس روی ایجاد تجربه‌ای متفاوت برای مشتریان تمرکز دارد، از طراحی داخلی گرفته تا کیفیت خدمات که احساس منحصربه‌فردی به مشتریان می‌دهد.

\item 
لیسانس‌دهی

استارباکس محصولات خود را تحت لیسانس به شرکت‌های دیگر ارائه می‌دهد تا برند آن در بازارهای مختلف شناخته شود.

\item
برندسازی مواد اولیه

این شرکت با همکاری تولیدکنندگان مواد اولیه برند خود را تقویت کرده و ارزش بیشتری به محصولاتش می‌بخشد.

\item
تولید مشترک

استارباکس با سایر شرکت‌ها همکاری می‌کند تا محصولاتی را به‌صورت مشترک تولید و عرضه کنند که به گسترده‌تر شدن بازار کمک می‌کند.

\item
نوآوری شرکتی

استارباکس به دنبال ایجاد نوآوری‌های مدیریتی و توسعه‌ای است که باعث رشد و بهبود عملیات و بهره‌وری می‌شود.

\item
نوآوری محصول

شرکت به طور مداوم محصولات جدید و طعم‌های نوآورانه عرضه می‌کند تا توجه مشتریان را جلب کرده و آن‌ها را به خریدهای بیشتر تشویق کند.

\item
اکوسیستم

استارباکس با ایجاد یک اکوسیستم قوی که شامل تأمین‌کنندگان، شرکا و مشتریان است، شبکه‌ای گسترده برای همکاری و رشد ایجاد می‌کند.

\item
انتقال و پرداخت آسان و کم‌هزینه

با استفاده از اپلیکیشن‌ها و سیستم‌های پرداخت آسان، استارباکس فرآیند خرید را برای مشتریان راحت‌تر کرده است.

\item
دم بلند \lr{(Long tail)}

استارباکس تنوع گسترده‌ای از محصولات و طعم‌ها ارائه می‌دهد که هر یک مخاطبان خاص خود را دارند و باعث جذب مشتریان بیشتری می‌شود.

\item
طراحی توسط کاربر

استارباکس با ارائه امکاناتی مانند سفارش شخصی‌سازی‌شده به مشتریان، به آن‌ها این امکان را می‌دهد که نوشیدنی‌ها و محصولات را مطابق با سلیقه خودشان سفارش دهند.
\end{itemize}

استارباکس با استفاده از این مدل‌های متنوع کسب درآمد، توانسته تجربه‌ای منحصربه‌فرد و جامع برای مشتریان فراهم کند که باعث می‌شود نه تنها یک قهوه‌فروشی، بلکه بخشی از سبک زندگی مشتریان باشد.

\end{document}
